\chapter{Introducción}
\section{Objetivo}

El objetivo de esta tesis es proveer una interfaz simple y compacta para
especificar el comportamiento de modelos en el simulador de eventos discretos
\omnetpp{} mediante el uso del lenguaje Python, eliminando toda necesidad de
conocer C++ para utilizar dicho simulador.

\section{Hipótesis}

Es posible definir módulos simples de \omnetpp{} en el lenguaje de programación
Python (en reemplazo de C++) e integrarlos en una simulación de manera que el
usuario experimente mínima o nula complejidad en el proceso.

\section{Metodología}

La metodología en la que se basa esta tesis es extender y embeber el intérprete
de Python para que pueda recibir y transmitir comportamiento desde y hacia C++.
A su vez, se hace un análisis de la arquitectura del proyecto \omnetpp{} para
encontrar formas de intervenirlo y habilitar la integración con Python.

\section{Impacto}

Este trabajo\footnote{Disponible en
\url{https://github.com/mmodenesi/omnetpy/}} resulta beneficioso para todas
aquellas personas que quieren aprovechar la plataforma \omnetpp{} para realizar
simulaciones, pero para quienes la programación directa en C++ resulta un
obstáculo. En particular, facilita la utilización de \omnetpp{} como
herramienta pedagógica en cursos de ciencias de computación donde las y los
estudiantes suelen contar con un dominio bastante bueno de Python, pero en
general desconocen C++. El interés de este proyecto ha sido reconocido por el
equipo que desarrolla \omnetpp{}\footnote{Ver
\url{https://omnetpp.org/download-items/omnetpy.html}}.

\section{Estructura}

El capítulo~\ref{sec:eda} de esta tesis presenta el estado del arte alrededor
de \omnetpp{} y la simulación de eventos discretos. Se realiza una comparación
entre C++ y Python. El capítulo~\ref{sec:met} presenta la metodología. El
capítulo~\ref{sec:des} discute el detalle del desarrollo. La herramienta
omnetpy se presenta en el capítulo~\ref{sec:omnetpy}. El capítulo~\ref{sec:ev}
evalúa cualitativa y cuantitativamente omnetpy. Las conclusiones se resumen en
el capítulo~\ref{sec:conc}, así como los desafíos abiertos.
